---
layout: post
title: 'HiPPO: Recurrent Memory with Optimal Polynomial Projections'
date: 2024-07-02
author: 郑之杰
cover: 'https://pic1.imgdb.cn/item/6784af59d0e0a243d4f3cf66.png'
tags: 论文阅读
---

> HiPPO：具有最优多项式投影的循环记忆.

- paper：[HiPPO: Recurrent Memory with Optimal Polynomial Projections](https://arxiv.org/abs/2008.07669)

状态空间模型通常表示为线性常微分方程的形式：

$$
\mathbf{x}^\prime(t) = A \mathbf{x}(t) + B \mathbf{u}(t) \\
\mathbf{y}(t) = C \mathbf{x}(t) + D \mathbf{u}(t)
$$

其中$\mathbf{x}(t)$是状态向量，$\mathbf{u}(t)$是输入向量，$\mathbf{y}(t)$是输出向量，$A,B,C,D$是系统矩阵。

状态空间模型的目标是用一个向量$\mathbf{x}(t)$存储输入$\mathbf{u}(t)$的信息。为了使该目标可行，把向量$\mathbf{x}(t)$拆解成一系列基函数$$\{g_n(t)\}_{n=0}^N$$的线性组合，目标函数写作两者的**L2**距离最小化：

$$
\mathop{\arg \min}_{c_0,...,c_N}  \int_a^b \left[ \mathbf{u}(t) - \sum_{n=0}^N c_n g_n(t) \right]^2 dt
$$

该目标可以展开为：

$$
\int_a^b \mathbf{u}^2(t)dt - 2\sum_{n=0}^N c_n\int_a^b \mathbf{u}(t)g_n(t)dt + \sum_{m=0}^N \sum_{n=0}^N c_mc_n \int_a^bg_m(t)g_n(t)dt
$$

指定基函数$$\{g_n(t)\}_{n=0}^N$$为标准正交基函数，即有：

$$
\int_a^bg_m(t)g_n(t)dt =\begin{cases} 0 & m \neq n \\ 1 & m = n \end{cases}
$$

则目标函数简化为：

$$
\int_a^b \mathbf{u}^2(t)dt - 2\sum_{n=0}^N c_n\int_a^b \mathbf{u}(t)g_n(t)dt + \sum_{n=0}^N c_n ^2
$$

上述目标函数的最优解是：

$$
c_n = \int_a^b \mathbf{u}(t)g_n(t)dt
$$

上述目标函数的最优解与随机给定的静态区间$[a,b]$挂钩，而输入$\mathbf{u}(t)$代表持续采集的信号，不妨设$t\in[0,T]$，取$s \to t_{\leq T}(s)$是$[a,b]$到$[0,T]$的一个映射，则将上述最优解表示为随着参数$T$而变化的形式：

$$
c_n(T) = \int_a^b \mathbf{u}(t_{\leq T}(s))g_n(s)ds
$$

上式两侧对$T$求导为：

$$
\begin{aligned}
\frac{d}{dT}c_n(T) =& \int_a^b \mathbf{u}^\prime(t_{\leq T}(s))\frac{\partial t_{\leq T}(s)}{\partial T}g_n(s)ds \\
=& \int_a^b \left( \frac{\partial t_{\leq T}(s)}{\partial T} / \frac{\partial t_{\leq T}(s)}{\partial s} \right) g_n(s)d\mathbf{u}(t_{\leq T}(s)) \\
=& \left[\mathbf{u}(t_{\leq T}(s))\left( \frac{\partial t_{\leq T}(s)}{\partial T} / \frac{\partial t_{\leq T}(s)}{\partial s} \right) g_n(s) \right]_{s=a}^{s=b} \\
& - \int_a^b\mathbf{u}(t_{\leq T}(s)) d \left[ \left( \frac{\partial t_{\leq T}(s)}{\partial T} / \frac{\partial t_{\leq T}(s)}{\partial s} \right) g_n(s) \right]
\end{aligned}
$$

对于基函数$$\{g_n(t)\}_{n=0}^N$$，指定为勒让德多项式构造的标准正交基：

$$
g_n(t) = \sqrt{\frac{2n+1}{2}}L_n(t)
$$

而对于映射函数$t_{\leq T}(s)$，原文给出了两种情况：

### ⚪ HiPPO-LegT（Translated Legendre）

设置：

$$
t_{\leq T}(s) = (s+1)w/2+T-w
$$

映射函数此时将$[-1,1]$映射到$[T-w,T]$，即只保留最邻近窗口的输入信息。结合$L_n(1)=1,L_n(-1)=(-1)^n$，代入前式得：

$$
\begin{aligned}
\frac{d}{dT}c_n(T)  =& \left[\mathbf{u}((s+1)w/2+T-w)\frac{2}{w} \sqrt{\frac{2n+1}{2}}L_n(s) \right]_{s=-1}^{s=1} \\
& - \int_{-1}^1\mathbf{u}((s+1)w/2+T-w) d \left[ \frac{2}{w} \sqrt{\frac{2n+1}{2}}L_n(s) \right] \\
=& \frac{\sqrt{2(2n+1)}}{w}\left[\mathbf{u}(T) -(-1)^n\mathbf{u}(T-w) \right] \\
& - \frac{2}{w}\int_{-1}^1\mathbf{u}((s+1)w/2+T-w)  \sqrt{\frac{2n+1}{2}}L_n^\prime(s) ds \\
\end{aligned}
$$

下面对上式做一些化简。首先对$u(t_{\leq T}(s))$的近似做$n\leq N$截断：

$$
\mathbf{u}((s+1)w/2+T-w) \approx \sum_{k=0}^N c_k(T) g_k(s)
$$

此时有：

$$
\mathbf{u}(T-w) \approx \sum_{k=0}^N (-1)^kc_k(T) \sqrt{\frac{2k+1}{2}}
$$

其次根据勒让德多项式的性质：

$$
L_{n+1}^\prime(s) = \sum_{k=0}^n (2k+1)[1-(n-k)\%2]L_k(s)
$$

此时有：

$$
\begin{aligned}
&\int_{-1}^1\mathbf{u}((s+1)w/2+T-w)  \sqrt{\frac{2n+1}{2}}L_n^\prime(s) ds \\
= & \int_{-1}^1\mathbf{u}((s+1)w/2+T-w)  \sqrt{\frac{2n+1}{2}}\left[\sum_{k=0}^{n-1} (2k+1)[1-(n-1-k)\%2]L_k(s)\right] ds \\
= & \int_{-1}^1\mathbf{u}((s+1)w/2+T-w)  \sqrt{\frac{2n+1}{2}}\left[\sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{2(2k+1)}[1-(n-1-k)\%2]g_k(s)\right] ds \\
= & \sqrt{2n+1} \sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{2k+1}[1-(n-1-k)\%2] \int_{-1}^1\mathbf{u}((s+1)w/2+T-w) g_k(s)ds \\
= & \sqrt{2n+1} \sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{2k+1}[1-(n-1-k)\%2] c_k(T) \\
\end{aligned}
$$

整合上述结果，得到：

$$
\begin{aligned}
\frac{d}{dT}c_n(T)  =& \frac{\sqrt{2(2n+1)}}{w}\left[\mathbf{u}(T) -(-1)^n\mathbf{u}(T-w) \right] \\
& - \frac{2}{w}\int_{-1}^1\mathbf{u}((s+1)w/2+T-w)  \sqrt{\frac{2n+1}{2}}L_n^\prime(s) ds \\
=& \frac{\sqrt{2(2n+1)}}{w}\left[\mathbf{u}(T) -(-1)^n\sum_{k=0}^N (-1)^kc_k(T) \sqrt{\frac{2k+1}{2}} \right] \\
& - \frac{2}{w}\sqrt{2n+1} \sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{2k+1}[1-(n-1-k)\%2] c_k(T) \\
=& \frac{\sqrt{2(2n+1)}}{w}\mathbf{u}(T)-\frac{\sqrt{2n+1}}{w}\sum_{k=0}^N (-1)^{n-k}c_k(T) \sqrt{2k+1} \\
& - \frac{\sqrt{2n+1}}{w} \sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{2k+1}2[1-(n-1-k)\%2] c_k(T) \\
=& \frac{\sqrt{2(2n+1)}}{w}\mathbf{u}(T)-\frac{\sqrt{2n+1}}{w}\sum_{k=n}^N (-1)^{n-k}c_k(T) \sqrt{2k+1} \\
& - \frac{\sqrt{2n+1}}{w} \sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{2k+1}\left(2[1-(n-1-k)\%2]+(-1)^{n-k}\right) c_k(T) \\
=& \frac{\sqrt{2(2n+1)}}{w}\mathbf{u}(T)-\frac{\sqrt{2n+1}}{w}\sum_{k=n}^N (-1)^{n-k}c_k(T) \sqrt{2k+1} \\
& - \frac{\sqrt{2n+1}}{w} \sum_{k=0}^{n-1} \sqrt{2k+1} c_k(T) \\
\end{aligned}
$$

根据上式可以得到一组状态空间模型：

$$
\begin{aligned}
\frac{d}{dt}c_n(t) &= A_{n,k}c_n(t) + B_n \mathbf{u}(t) \\
A_{n,k} &= -\frac{1}{w}\begin{cases} \sqrt{(2n+1)(2k+1)}, & k < n \\ (-1)^{n-k} \sqrt{(2n+1)(2k+1)}, & k \geq n \end{cases} \\
B_n &= \frac{\sqrt{2(2n+1)}}{w} \\
\end{aligned}
$$

可以通过为上式引入缩放因子$\lambda_n$使得结果更加一般化。

在实际场景中，输入$\mathbf{u}(t)$通常是离散的：$u_0,u_1,...,u_t,...$，比如文本输入，若希望用上述状态空间模型来实时记忆这些离散点，需要对常微分方程离散化。设定离散化步长$\epsilon$，将输入$\mathbf{u}(t)$表示为$u(t)=u_k,t\in[k\epsilon,(k+1)\epsilon)$，即通过阶梯函数把离散输入$\mathbf{u}(t)$连续化。基于此，对上述**ODE**两端积分：

$$
\begin{aligned}
c_n(t+\epsilon)-c_n(t) &= A_{n,k}\int_t^{t+\epsilon}c_n(s)ds + B_n \int_t^{t+\epsilon}\mathbf{u}(s)ds \\
&= A_{n,k}\int_t^{t+\epsilon}c_n(s)ds + \epsilon B_n u_k \\
\end{aligned}
$$

其中$t=k\epsilon$。

若假设在$[t,t+\epsilon)$区间内$c_n(s)$近似等于$c_n(t)$，则得到前向欧拉格式：

$$
\begin{aligned}
c_n(t+\epsilon)-c_n(t) &= \epsilon A_{n,k}c_n(t) + \epsilon B_n u_k \\
&\downarrow \\
c_n(t+\epsilon) &= (I+\epsilon A_{n,k})c_n(t) + \epsilon B_n u_k \\
\end{aligned}
$$

若假设在$[t,t+\epsilon)$区间内$c_n(s)$近似等于$c_n(t+\epsilon)$，则得到后向欧拉格式：

$$
\begin{aligned}
c_n(t+\epsilon)-c_n(t) &= \epsilon A_{n,k}c_n(t+\epsilon) + \epsilon B_n u_k \\
&\downarrow \\
c_n(t+\epsilon) &= (I-\epsilon A_{n,k})^{-1}\left(c_n(t) + \epsilon B_n u_k\right) \\
\end{aligned}
$$

前后向欧拉都具有相同的理论精度，但后向通常会有更好的数值稳定性。若假设在$[t,t+\epsilon)$区间内$c_n(s)$近似等于$(c_n(t)+c_n(t+\epsilon))/2$，则得到双线性格式：

$$
\begin{aligned}
c_n(t+\epsilon)-c_n(t) &= \frac{1}{2}\epsilon A_{n,k}(c_n(t)+c_n(t+\epsilon)) + \epsilon B_n u_k \\
&\downarrow \\
c_n(t+\epsilon) &= (I-\epsilon A_{n,k}/2)^{-1}\left((I+\epsilon A_{n,k}/2)c_n(t) + \epsilon B_n u_k\right) \\
\end{aligned}
$$


### ⚪ LegS（Scaled Legendre）

设置：

$$
t_{\leq T}(s) = (s+1)T/2
$$

映射函数此时将$[-1,1]$均匀映射到$[0,T]$，即没有舍弃任何历史输入信息，并且平等地对待所有输入。代入前式得：

$$
\begin{aligned}
\frac{d}{dT}c_n(T) =& \left[\mathbf{u}((s+1)T/2)\left( \frac{s+1}{T} \right) \sqrt{\frac{2n+1}{2}}L_n(s) \right]_{s=-1}^{s=1} \\
& - \int_{-1}^1\mathbf{u}((s+1)T/2) d \left[ \left( \frac{s+1}{T} \right) \sqrt{\frac{2n+1}{2}}L_n(s) \right] \\
=& \frac{\sqrt{2(2n+1)}}{T}\mathbf{u}(T)  \\
& - \frac{1}{T}\sqrt{\frac{2n+1}{2}}\int_{-1}^1\mathbf{u}((s+1)T/2) \left[ L_n(s)+( s+1 ) L_n^\prime(s) \right]ds \\
\end{aligned}
$$

根据勒让德多项式的性质：

$$
(s+1)L_n^\prime(s) = -(n+1)L_n(s)+\sum_{k=0}^n (2k+1)L_k(s)
$$

此时有：

$$
\begin{aligned}
&\int_{-1}^1\mathbf{u}((s+1)T/2) \left[ L_n(s)+( s+1 ) L_n^\prime(s) \right]ds \\
=&\int_{-1}^1\mathbf{u}((s+1)T/2) \left[ L_n(s)-(n+1)L_n(s)+\sum_{k=0}^n (2k+1)L_k(s) \right]ds \\
=&\int_{-1}^1\mathbf{u}((s+1)T/2) \left[ -nL_n(s)+\sum_{k=0}^n (2k+1)L_k(s) \right]ds \\
=&\int_{-1}^1\mathbf{u}((s+1)T/2) \left[ -n\sqrt{\frac{2}{2n+1}}g_n(s)+\sum_{k=0}^n (2k+1)\sqrt{\frac{2}{2k+1}}g_k(s) \right]ds \\
=&-n\sqrt{\frac{2}{2n+1}}\int_{-1}^1\mathbf{u}((s+1)T/2) g_n(s)ds +\sum_{k=0}^n \sqrt{2(2k+1)}\int_{-1}^1\mathbf{u}((s+1)T/2)g_k(s) ds \\
=&-n\sqrt{\frac{2}{2n+1}}c_n(T) +\sum_{k=0}^n \sqrt{2(2k+1)}c_k(T) \\
\end{aligned}
$$

整合上述结果，得到：

$$
\begin{aligned}
\frac{d}{dT}c_n(T) =& \frac{\sqrt{2(2n+1)}}{T}\mathbf{u}(T)  \\
& - \frac{1}{T}\sqrt{\frac{2n+1}{2}}\int_{-1}^1\mathbf{u}((s+1)T/2) \left[ L_n(s)+( s+1 ) L_n^\prime(s) \right]ds \\
 =& \frac{\sqrt{2(2n+1)}}{T}\mathbf{u}(T)  \\
& - \frac{1}{T}\sqrt{\frac{2n+1}{2}}\left[ -n\sqrt{\frac{2}{2n+1}}c_n(T) +\sum_{k=0}^n \sqrt{2(2k+1)}c_k(T) \right] \\
 =& \frac{\sqrt{2(2n+1)}}{T}\mathbf{u}(T) - \frac{1}{T}\left[ -nc_n(T) +\sum_{k=0}^n \sqrt{(2n+1)(2k+1)}c_k(T) \right] \\
\end{aligned}
$$

根据上式可以得到一组状态空间模型：

$$
\begin{aligned}
\frac{d}{dt}c_n(t) &= \frac{A_{n,k}}{t}c_n(t) + \frac{B_n}{t} \mathbf{u}(t) \\
A_{n,k} &= -\begin{cases} \sqrt{(2n+1)(2k+1)}, & k < n \\ n+1, & k = n\\ 0, & k > n \end{cases} \\
B_n &= \sqrt{2(2n+1)} \\
\end{aligned}
$$

下面对上式离散化。将输入$\mathbf{u}(t)$表示为$u(t)=u_k,t\in[k\epsilon,(k+1)\epsilon)$，对上述**ODE**两端积分：

$$
\begin{aligned}
c_n(t+\epsilon)-c_n(t) &= A_{n,k}\int_t^{t+\epsilon}\frac{c_n(s)}{s}ds + B_n\int_t^{t+\epsilon}\frac{\mathbf{u}(s)}{s}ds  \\
&= A_{n,k}\int_t^{t+\epsilon}\frac{c_n(s)}{s}ds + B_nu_k\ln(\frac{t+\epsilon}{t})  \\
\end{aligned}
$$

假设在$[t,t+\epsilon)$区间内$c_n(s)$近似等于$(c_n(t)+c_n(t+\epsilon))/2$，并且取近似$\ln(1+x)\approx x$，则有：

$$
\begin{aligned}
c_n(t+\epsilon)-c_n(t) &= \frac{1}{2}\epsilon A_{n,k}\left(\frac{c_n(t)}{t}+\frac{c_n(t+\epsilon)}{t+\epsilon}\right) + \frac{\epsilon}{t} B_nu_k  \\
&\downarrow \\
c_n(t+\epsilon) &= \left(I-\frac{\epsilon A_{n,k}}{2(t+\epsilon)}\right)\left[\left(I+\frac{\epsilon A_{n,k}}{2t}\right)c_n(t) + \frac{\epsilon}{t} B_nu_k\right] \\
\end{aligned}
$$

**HiPPO-LegS**具有一系列优良性质：
- **时间尺度等变性（Timescale equivariance）**：将$t=k\epsilon$代入上式并化简，发现更新公式与步长$\epsilon$无关。


$$
\begin{aligned}
c_n((k+1)\epsilon) &= \left(I-\frac{A_{n,k}}{2(k+1)}\right)\left[\left(I+\frac{A_{n,k}}{2k}\right)c_n(k\epsilon) + \frac{1}{k} B_nu_k\right] \\
\end{aligned}
$$

- **多项式衰减（Polynomial decay）**：**HiPPO-LegS**对历史信号的记忆满足多项式衰减，衰减函数是$1/n$的$1,2,⋯,d$次函数的线性组合，比**RNN**的指数衰减更缓慢，从而理论上能记忆更长的历史，更不容易梯度消失。
- **计算高效（Computational efficiency）**：**HiPPO-LegS**的$A$矩阵执行矩阵与向量的乘法时是计算高效的，因为$A$是一个下三角矩阵，可以利用前缀和的相关算法并行计算，计算复杂度为$O(d)$。

![](https://pic1.imgdb.cn/item/67860867d0e0a243d4f41ec5.png)